# Contra Mises
Mises não refutou o socialismo. Seu argumento central era que o planejamento era NP-completo, mas o mercado também é, e os [mercados só são eficientes se e somente se P=NP](https://arxiv.org/abs/1002.2284).

A tese de Mises sobre não haver preços genuinamente verdadeiros (ou seja, seria um cálculo impossível) estava errada, como aponta Barone (seria uma crítica mais honesta dizer que seria inviável, o que eu pessoalmente não discordo). Mises não entendia a natureza do trabalho concreto e abstrato, e Kantorovich provou que esse cálculo é viável desde que haja tecnologia necessária para tal (e ganhou um nobel por isso).

A teoria da comunicação de preços é muito válida, mas ela ignora o pensamento de preço contemporâneo, que super valoriza demanda, maquia ofertas inexistentes e é bem menos racional do que os agentes precisam ser para uma eficiência competitiva. A teoria da redução dos fatores materiais ao trabalho é inválida desde que Ricardo e Marx demonstram como reduzir estes ao trabalho. O modelo de Cockshott tem uma complexidade assintótica de $`O(N^{2.37})`$, algo bem viável mesmo sem otimização, quando esparsa e iterada, vira `O(NNZ)`, usando a lei da potência, logaritmos lineares e se a economia for um grafo small world, vira `O(Nᵃ onde 1 < a ≤ 2)`. Toda alocação de recursos é ineficiente. Ponto. E o planejamento central é mais eficiente porque é mais fácil prever ações de um grupo do que de um monte de indivíduos.

Além de que o desenvolvimento contínuo é inerente ao planejamento estatal, tendo em vista que ele não está sujeito à quedas de mercado. Lembre-se de que a URSS multiplicou seu PIB por 14, determinando 200.000 preços para os 12 milhões de bens e serviços, imagine agora com big data, podemos coletar essa informação.

Se alguém argumenta que um determinado tipo de sistema econômico `S1` resolve esse problema geral de maneira mais efetiva do que outro sistema `S2`, então, falando estritamente, essa pessoa seria obrigada a demonstrar que para o sistema `S1` existe um atrator que está mais próxima do ‘verdadeiro ótimo’ do que qualquer atrator correspondente para o sistema `S2`. Essa pessoa precisaria enfrentar o problema de produzir uma definição de ‘verdadeiro ótimo‘ e se for para definir isso em termos de satisfação máxima de desejos, então seria necessário construir algum tipo de função de bem-estar social ou função de utilidade, e que Mises nem tenta. Mises quer argumentar que o capitalismo chegaria mais perto dessa otimalidade, ao mesmo tempo em que mantém à distância o tipo de teoria formal de equilíbrio geral estático que poderia se pensar que pudesse dar sustentação para tal afirmação.

>A mente de um só homem – não importa quão astuto ele seja, é fraca demais para compreender a importância de qualquer um entre os incontáveis bens de ordem superior [meios de produção]. Nenhum homem poderia jamais dominar todas as possibilidades de produção.<br/>
>– <cite>Ludwig von Mises</cite>

Mises está argumentando que a otimização em sistemas complexos necessariamente envolve aritmética, na forma da maximização explícita de uma função objetiva escalar (o lucro sob o capitalismo sendo o caso paradigmático). Mas o cálculo aritmético pode ser visto como uma instância particular do fenômeno mais geral da computação ou da simulação. As redes neurais são capazes de produzir um comportamento ‘ótimo’ (ou pelo menos altamente eficiente), mesmo quando confrontadas com restrições extremamente complexas, sem reduzir o problema à maximização (ou minimização) de uma variável escalar.

Mises, contra a TVT, argumenta que a mesma ignora uma externalidade: composibilidade. E ignora a teoria por completo. Mas não tem como uma unidade objetivamente contável levar em conta todas as externalidades, e isso é compatível com a análise hayekiana. Mises reconhecia que preços não levavam uma série de externalidades em conta, mas dizia que isso seria eficiente para os propósitos práticos da vida, mas ao criticar a TVT, ele vê 2 defeitos e já descarta completamente. O ponto é que preços não consideram coisas além da oferta e demanda (na verdade, os preços não expressam a oferta e demanda com neutralidade, porque eles possuem rigidez, além de que dependem de uma moeda para ser expressado, que por sua vez não é neutra no curto-prazo). Fora que este argumento só serve para recursos não-reproduzíveis, e poderíamos resolver com uma gambiarra com simples "fundos de inovação" para as empresas. Planejadores socialistas devem ser capazes de tomar decisões mais prudentes sobre a conservação de recursos do que empresas buscando maximizar o seu lucro. O montante que deveria ser realizado de tais investimentos não tem como ser decidido por qualquer algoritmo simples, mas uma vez que uma decisão seja alcançada, o custo da pesquisa poderia ser “cobrado” das indústrias consumidoras desse recurso (ou seja, os planejadores iriam aumentar o tempo de trabalho exigido neste esforço por todos os produtos dessas indústrias), refutando assim o argumento de Mises que tais considerações de composibilidade seriam arbitrárias. Se para a conservação da cachoeira de Mises podemos confiar mais em um proprietário privado que voluntariamente deixe de lado a maximização do seu lucro, ou em um Conselho Nacional de Parques, isso é uma questão de julgamento pessoal: eu vou na segunda opção.

O trabalho não é homogêneo, mas não há justificativa para a afirmação de que o fator de redução do trabalho complexo precisa ser arbitrário sob o socialismo. Dado o tempo de trabalho necessário para produzir uma qualificação e um horizonte de depreciação para essas habilidades, pode-se calcular uma “taxa de transferência” implícita do tempo de trabalho incorporado nessas habilidades. A taxa para a habilidade i seria $`t_i`$, então a mão-de-obra desse tipo deve ser contada como um múltiplo ($`1 + t_i`$) da mão-de-obra simples, para o propósito de “custear” seus produtos.

É claro que a mão-de-obra necessária para a produção de habilidades será uma mistura de trabalho qualificado e trabalho simples, o que dificulta o cálculo dos multiplicadores de habilidades. Podemos realizar um procedimento iterativo: primeiro calcular as taxas de transferência como se todos os insumos fossem mão-de-obra simples, então usar as taxas de transferência da “primeira rodada” para reavaliar os insumos de mão-de-obra qualificada, e sobre essa base recompilar as taxas de transferência e assim por diante até que a convergência seja atingida. Podemos avaliar a produtividade individual com algum grau de precisão, o trabalho de determinado nível de habilidade poderia ser classificado em diferentes categorias de produtividade (digamos, acima da média, médio e abaixo da média) e multiplicadores apropriados poderiam ser determinados empiricamente para esses níveis. Os trabalhadores poderiam ser avaliados periodicamente (por eles mesmos e por seus pares) e receber uma nota de produtividade. Diferentemente do caso da mão-de-obra especializada versus mão-de-obra simples, os multiplicadores neste caso poderiam ser usados razoavelmente para determinar taxas diferenciais de pagamento. Pode-se escolher um ritmo de trabalho mais fácil, aceitando uma taxa de remuneração/salário um pouco menor.

Marx e Engels reconheceram que o sistema de preços possibilita uma coordenação razoavelmente eficaz das atividades econômicas, até certo ponto, bem antes de Mises. Apesar de sua crítica à “anarquia” do mercado, Marx via o mecanismo de preços como levando a um ajuste (imperfeito, embora melhor do que arbitrário) da oferta das mercadorias em linha com a demanda, ao mesmo tempo em que força a convergência para métodos de produção que não exijam mais do que o tempo de trabalho socialmente necessário (isso está relacionado ao reconhecimento de Marx que o capitalismo foi o sistema de produção mais eficiente da história). 

Mises estabelece uma falsa identidade entre lucro e melhor escolha. Os capitalistas não podem lucrar produzindo algo que ninguém queira, ou produzindo com uma ineficiência técnica sem sentido, mas isso não é suficiente para sustentar a afirmação de Mises. Não seria possível reduzir o custo monetário da produção, explorando de maneira imprudente os recursos naturais, atualmente baratos, mesmo que no longo prazo eles possam se esgotar? Se a produção de carros de luxo se mostra mais lucrativa do que a produção de ônibus para o transporte público, ou do que a construção de casas para moradia, isso mostra que os carros representam um uso melhor dos recursos? A lista de perguntas poderia seguir em frente...

Um aspecto que os socialistas frequentemente apontam como algo que enfraquece a suposta identidade entre a busca pelo lucro e a satisfação das necessidades, diz respeito à desigualdade dos rendimentos sob o capitalismo. A resposta de Mises a esse argumento é interessante; ele alega que a própria noção de uma “distribuição de renda” sob o capitalismo é enganosa, baseado em que “os rendimentos surgem como resultado de transações de mercado que estão indissoluvelmente ligadas à produção” (1951: p. 151). Para ele, não existiria algo como produzir “primeiro” e depois “distribuir” o produto. Somente sob o socialismo poderíamos falar de uma “distribuição de renda”, decidida politicamente como um assunto separado do plano da produção. Porém, adotar a posição de Mises – de que a alocação do poder de compra sob o capitalismo seria um elemento endógeno ao sistema produtivo – é admitir que a produção de mercadorias pelo lucro não é governada pela “satisfação máxima dos desejos humanos”, a menos que se tente argumentar que os desejos humanos são gerados em uma correlação divina com os rendimentos monetários.

Se essa afirmação fosse passível de ser sustentada, ela só poderia ser feita tomando por referência todo o aparato da teoria do equilíbrio geral, junto de uma função de bem-estar social. Em vez disso, Mises teria de se contentar com a afirmação de que o capitalismo “funciona muito bem” de certas maneiras, ao que os socialistas poderiam, é claro, responder que ele também funciona muito mal de outras maneiras.
